\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

%----------------------
\def\\{\hfill\break}
%----------------------

\title{Projekt Egzaminacyjny}
\author{Natalia Niewiadowska, Kacper Prarat}
\date{Listopad 2023 -- Styczeń 2024}

%----------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

\section{Wstęp}
\textbf{Nexity Global (NXG)} i \textbf{PKP Cargo (PKP)} to spółki akcyjne z sektoru transportu. NXG zajmuje się elektromobilnością, transportem i transformacją energetyczną, a jej działalność skupia się na zarządzaniu infrastrukturą, komunikacją i ładowaniem pojazdów elektrycznych. Natomiast PKP jest operatorem logistycznym kolejowych przewozów towarowych. Obie spółki są notowane na Giełdzie Papierów Wartościowych w Warszawie. Projekt przedstawia analizę dziennych cen zamknięcia, log-zwrotów i regresji liniowej dla Nexity Global i PKP Cargo w roku 2022.

\section {Analiza cen spółek}

\subsection{Nexity Global}

\subsubsection{Wykres kursów zamknięcia i histogram}

\centerline{\includegraphics[width=11cm, height=6cm]{images/w1.png}}
\centerline{\emph{W1. - Wykres cen zamknięcia akcji NXG.}}

\centerline{\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{images/w2.png}}
\centerline{\emph{W2. - Histogram cen zamknięcia NXG.}}

\vspace*{0.5cm}

\subsubsection{Statystyki opisowe}

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
 & $\bar{x}$ & odch. st. & skośność & kurtoza \\
\hline
Akcja & 2.86 & 0.42 & 1.96 & 6.26 \\
\hline
\end{tabular}}

\vspace*{0.5cm}

Dane są skupione wokół średniej równej 2.86. Niska wartość odchylenia standardowego wskazuje na niewielkie rozproszenie danych, więc są one skupione bliżej średniej. Dodatnia skośność sugeruje prawostronną asymetrię rozkładu, czyli rozkład ma wydłużony prawy ogon w kierunku wartości większych. Więcej danych jest skoncentrowanych wokół niższych wartości. Dodatnia kurtoza wskazuje na rozkład leptokurtyczny. Ma on długie, grube ogony, które świadczą o większej intensywności wartości skrajnych niż w rozkładzie normalnym.

\subsubsection{Estymacja parametrów rozkładów}

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\begin{tabular}{|c|cc|cc|cc|}
\hline
& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{r. normalny}} 
& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{r. log-normalny}}      
& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{r. gamma}} \\ \hline
parametr & mean & sd & meanlog & sdlog & shape & rate \\ \hline
estimate & 2.86 & 0.42 & 1.04 & 0.13 & 52.86 & 18.47 \\ \hline
std. error & 0.03 & 0.02 & 0.01 & 0.01 & 4.77 & 1.67 \\ \hline
\end{tabular}}

\vspace*{0.5cm}

Parametry rozkładu normalnego, log-normalnego i gamma zostały wyestymowane \textbf{metodą największej wiarygodności (MLE)}. Polega ona na opracowaniu funkcji wiarygodności, która opisuje prawdopodobieństwo wystąpienia obserwowanych danych w zależności od szukanych parametrów modelu. Następnie celem jest znalezienie wartości tych parametrów, dla których funkcja ta osiąga swoją największą wartość, co pozwala na uzyskanie najlepszego dopasowania modelu do danych.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Wyniki estymacji pokazują, że rozkłady normalny i log-normalny mają niskie wartości błędu standardowego, co sugeruje większą pewność co do estymacji średnich i odchyleń standardowych. W przypadku rozkładu gamma błędy standardowe są wyższe, co może wskazywać na większą zmienność lub trudność w oszacowaniu kształtu i współczynnika.

\subsubsection{Wykresy diagnostyczne. Analiza wartości statystyk.}

\centerline{\includegraphics[width=14cm, height=12cm]{images/w3.png}}
\centerline{\emph{W3. - Wykresy diagnostyczne.}}

\vspace*{0.5cm}

Wykresy diagnostyczne służą do przeprowadzania analiz, których celem jest ocena dopasowania teoretycznych rozkładów do empirycznych danych kursów zamknięcia. Pierwszy histogram porównuje teoretyczne i empiryczne gęstości prawdopodobieństwa. Wykres kwantyl-kwantyl analizuje zgodność kwantyli - dane są zgodne z rozkładem teoretycznym, gdy punkty układają się wzdłuż prostej. Trzeci wykres ocenia zgodności dystrybuant i dopasowanie rozkładu do rzeczywistych danych. PP-plot sprawdza dystrybuanty prawdopodobieństwa, by określić, czy rzeczywiste dane pasują do danego modelu.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Widać na nich, że rozkłady graficznie przedstawiają się podobnie. Rzeczywiste dane pokrywają się ze sobą, ale nie są dopasowane do teoretycznych rozkładów. Nie można na podstawie wykresów wywnioskować, który z rozkładów - normalny, log-normalny czy gamma - lepiej opisuje kursy zamknięcia. 

\vspace*{0.5cm}

\noindent W celu dopasowania modelu rozkładu do danych trzeba wykonać testy statystyczne Kolmogorova-Smirnova, Craméra-von Misesa i Andersona-Darlinga, a także ocenić modele kryteriami informacyjnymi Akaike i Bayesa.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Statystyki:

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
& \textbf{r. normalny} & \textbf{r. log-normalny} & \textbf{r. gamma} \\
\hline
KS & 0.1667 & 0.1435 & 0.1515  \\
\hline
CM & 1.6587 & 1.0144 & 1.2107  \\
\hline
AD & 9.0447 & 5.4401 & 6.5217  \\
\hline
\end{tabular}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Powyższe testy służą do oceny zgodności rzeczywistych danych z teoretycznym modelem rozkładu. Test KS odnosi się do różnicy dystrybuant tych danych i modeli. Statystyka CM zazwyczaj bardziej niż KS uwzględnia wartości średnie w analizowanym rozkładzie. Za to test AD jest bardziej wrażliwy na różnice w ogonach rozkładu danych - mocniej koncentruje się na obszarach o skrajnych wartościach.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Kryteria informacyjne:

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
& \textbf{r. normalny} & \textbf{r. log-normalny} & \textbf{r. gamma} \\
\hline
AIC & 274.7371 & 223.5504 & 238.3545  \\
\hline
BIC & 281.7315 & 230.5448 & 245.3488  \\
\hline
\end{tabular}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Kryterium AIC ocenia jakoś dopasowania modelu do danych. Bierze pod uwagę złożoność modelu oraz uwzględnia dopasowanie i ilość parametrów modelu. Kryterium BIC jest podobne, ale faworyzuje mniej złożone modele.

\vspace*{0.5cm}

\noindent W każdym teście rozkład log-normalny przyjmuje najniższe wartości. Oznacza to, że odległość między dystrybuantą empiryczną a teoretyczną jest mała, dlatego dobrze pasuje do danych. Z wyników statystyk można też zauważyć, że rozkład normalny przyjmuje wysokie wartości, czyli jego dystrybuanta teoretyczna jest mocniej oddalona od empirycznej niż w innych badanych rozkładach. Powyższe wnioski pokazują, że rozkład log-normalny najlepiej opisuje kursy zamknięcia spółki.

\subsubsection{Hipoteza o równości rozkładów}

\centerline{\includegraphics[width=11cm, height=7cm]{images/w4.png}}
\centerline{\emph{W4. - Histogram statystki testowej Dln.}}

\vspace*{0.5cm}

Aby sprawdzić dopasowanie rozkładu log-normalnego do danych spółki NXG, wykorzystywana jest statystyka KS i metoda Monte Carlo. Algorytm MC polega na generowaniu losowych próbek z teoretycznego rozkładu, które następnie porównuje się z rzeczywistymi danymi. Symulację 10 000 próbek z rozkładu przedstawia statystyka testowa $Dln$, której histogram widać na zdjęciu powyżej. Jest na nim zaznaczony punkt reprezentujący wartość statystyki testu dla rzeczywistych danych (dn-ln = 0.1434701, oznaczony na czerwono).

\smallskip

\noindent Przyjęty poziom istotności $\alpha$ wynosi 5\%. Wartość p-value-ln jest równa 1e-04, czyli jest dużo mniejsza od $\alpha$, więc hipoteza o równości rozkładów zostaje odrzucona. Rozkład log-normalny nie pasuje do opisywania danych dla spółki NXG.

%--------------------------------%

\subsection{PKP Cargo}

\subsubsection{Wykres kursów zamknięcia i histogram}

\centerline{\includegraphics[width=11cm, height=6cm]{images/w5.png}}
\centerline{\emph{W5. - Wykres cen zamknięcia akcji PKP.}}

\centerline{\includegraphics[width=10cm, height=7cm]{images/w6.png}}
\centerline{\emph{W6. - Histogram cen PKP.}}

\vspace*{0.5cm}

\subsubsection{Statystyki opisowe}

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
&  $\bar{x}$ & odch. st. & skośność & kurtoza \\
\hline
Akcja & 12.48 & 1.32 & 0.73 & -0.16 \\
\hline
\end{tabular}}

\vspace*{0.5cm}

Dane są skupione wokół średniej równej 12.48. Względnie niska wartość odchylenia standardowego wskazuje na niewielkie rozproszenie danych. Dodatnia skośność wskazuje na prawostronną asymetrię rozkładu. Ogon rozkładu jest dłuższy w kierunku większych wartości. Ujemna kurtoza wskazuje na rozkład danych, który jest bardziej płaski niż rozkład normalny. Oznacza to, że ogon rozkładu jest lżejszy niż w rozkładzie normalnym. Sugeruje to mniej ekstremalnych wartości niż w rozkładzie normalnym.

\subsubsection{Estymacja parametrów rozkładów}

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\begin{tabular}{|c|cc|cc|cc|}
\hline
& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{r. normalny}} 
& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{r. log-normalny}}      
& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{r. gamma}} \\ \hline
parametr & mean & sd & meanlog & sdlog & shape & rate \\ \hline
estimate & 12.48 & 1.32 & 2.52 & 0.10 & 93.04 & 7.45 \\ \hline
std. error & 0.08 & 0.06 & 0.006 & 0.005 & 8.26 & 0.66 \\ \hline
\end{tabular}}

\vspace*{0.5cm}

Wyniki estymacji rozkładów metodą największej wiarygodności pokazują, że rozkład log-normalny ma niskie zarówno wartości parametrów, jak i najniższą wartość błędu standardowego ze wszystkich analizowanych rozkładów. Rozkład normalny ma również niskie wartości błędu standardowego. To daje pewność co do estymacji średniej i odchylenia standardowego dla tych rozkładów. Parametry i błąd standardowy są najwyższe w przypadku rozkładu gamma.

\subsubsection{Wykresy diagnostyczne. Analiza wartości statystyk.}

\centerline{\includegraphics[width=13cm,height=9cm]{images/w7.png}}
\centerline{\emph{W7. - Wykresy diagnostyczne.}}

\vspace*{0.5cm}

Wykresy diagnostyczne przedstawiają porównania teoretycznych rozkładów z empirycznymi danymi w celu ocenienia ich dopasowania. Czym bliżej siebie znajdują się te dane, tym lepiej rozkład modeluje ceny zamknięcia. 

\vspace*{0.5cm}

\noindent Na powyższych wykresach rozkłady pokrywają się ze sobą i układają się blisko danych teoretycznych. Na tym etapie nie można wywnioskować, który z trzech rozkładów najlepiej opisuje kursy zamknięcia, dlatego trzeba wykonać testy statystyczne KS, CM i AD oraz sprawdzić kryteria informacyjne AIC i BIC.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Statystyki:

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
& \textbf{r. normalny} & \textbf{r. log-normalny} & \textbf{r. gamma} \\
\hline
KS & 0.11 & 0.09 & 0.099  \\
\hline
CM & 0.71 & 0.45 & 0.53  \\
\hline
AD & 4.39 & 2.88 & 3.34  \\
\hline
\end{tabular}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Kryteria informacyjne:

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
& \textbf{r. normalny} & \textbf{r. log-normalny} & \textbf{r. gamma} \\
\hline
AIC & 862.57  & 845.59 & 850.57 \\
\hline
BIC & 869.63 & 852.66 & 857.63 \\
\hline
\end{tabular}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Statystyki oceniają zgodność danych z teoretycznym modelem rozkładu odnosząc się do różnicy ich dystrybuant. Kryteria informacyjne skupiają się na złożoności, dopasowaniu i ilości parametrów modelu.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Rozkład log-normalny przyjmuje najniższe wartości w każdym teście, czyli jest mała odległość między dystrybuantą teoretyczną a empiryczną. Oznacza to, że ten rozkład najlepiej opisuje kursy zamknięcia akcji. 

\subsubsection{Hipoteza o równości rozkładów}

\centerline{\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{images/w8.png}}
\centerline{\emph{W8. - Histogram statystyki testowej Dln.}}

\vspace*{0.5cm}

Sprawdzana jest hipoteza, która zakłada, że rozkład log-normalny dobrze modeluje dane spółki PKP. Wykorzystana została do tego statystyka Kolmogorova-Smirnova i metoda Monte Carlo, która symuluje 10 000 próbek z teoretycznego rozkładu w celu porównania ich z rzeczywistymi danymi. Histogram przedstawia rozkład statystyki testowej $Dln$ z zaznaczonym punktem jej wartości (dn-ln) dla danych spółki. Wartość dn-ln jest równa 0.09340439.

\smallskip

\noindent P-value dla tego testu wynosi 0.0254, a za poziom istotności ($\alpha$) przyjmuję 5\%. Oznacza to, że wartość p-value jest mniejsza od $\alpha$, zatem odrzucam hipotezę. Rozkład log-normalny nie może zostać użyty do opisania danych spółki PKP Cargo SA.

\newpage

%----------------------------------------------------------------

\section{Analiza łącznego rozkładu log-zwrotów}

Jeśli $S_0$, $S_1$, ... , $S_n$ są cenami zamknięcia z kolejnych dni, to

$$r_1 \ = \ ln\frac{S_1}{S_0}, \ r_2=ln\frac{S_2}{S_1}, \ ...,  \ r_n \ = \ ln\frac{S_n}{S_{n-1}}$$

\noindent Ta część przedstawia analizę log-zwrotów cen akcji spółek NXG i PKP, zdefiniowanych w ten sposób. 

\subsection{Rozkłady brzegowe}

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{images/w9.png}}
\centerline{\emph{W9. - Wykresy diagnostyczne dla spółki NXG.}}

\centerline{\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{images/w10.png}}
\centerline{\emph{W10. - Wykresy diagnostyczne dla spółki PKP.}}

\vspace*{0.5cm}

Do log-zwrotów spółek został dopasowany rozkład normalny. Na wykresach diagnostycznych dla spółki Nexity Global widać, że rozkład nie pokrywa się z prostą bądź odstaje od danych teoretycznych. Natomiast dla PKP Cargo teoretyczne kwantyle, dystrybuanty i prawdopodobieństwa pokrywają się z empirycznymi.

\noindent Sprawdzamy, czy rozkład normalny dobrze modeluje dane testem diagnostycznym Kolmogorova-Smirnova z wykorzystaniem metody Monte Carlo.

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\includegraphics[width=11cm,height=7cm]{images/w11.png}}
\centerline{\emph{W11. - Histogramy statystyk testowych Dn.}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Przyjęty poziom istotności ($\alpha$) to 5\%. Dla spółki NXG wartość statystyki testowej $dn$ jest równa 0.1186096, a p-value 0.0024. Jest mniejsze od $\alpha$, więc odrzucamy hipotezę zerową - rozkład normalny nieprawidłowo modeluje log-zwroty spółki. Za to dla PKP $dn$ wynosi 0.06914323, a p-value 0.1835. Wartość p-value jest większa od przyjętego poziomu istotności, toteż nie mamy podstaw do odrzucenia hipotezy.

\subsection{Analiza dobroci dopasowania}

\subsubsection{Wykres rozrzutu z histogramami rozkładów brzegowych}

\centerline{\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{images/w12.png}}
\centerline{\emph{W12. - Wykres rozrzutu z histogramami rozkładów brzegowych.}}

\vspace*{0.5cm}

Histogramy przedstawiają rozkłady brzegowe log-zwrotów obu spółek, niezależnie od siebie nawzajem. Na wykresie rozrzutu można dostrzec, że dużo wartości skupia się w obszarze wartości bliskich zeru, ale też widoczne są dane rozproszone, skrajnie odstające. 

\newpage

\subsubsection{Estymacja parametrów rozkładu dwuwymiarowego normalnego}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{|c|cc|}
\hline
& \textbf{NXG} & \textbf{PKP} \\
\hline
Wektor średnich $\hat{\mu}$ & $0.000325668$ & $0.00002847919$ \\
\hline
Macierz kowariancji $\hat{\Sigma}$ & $0.0028933021$ & $0.0001864186$ \\
& $0.0001864186$ & $0.0009676024$ \\
\hline
Kowariancja & \multicolumn{2}{|c|}{$0.0001864186$} \\
\hline
Macierz korelacji & $1$ & $0.1114151$ \\
& $0.1114151$ & $1$ \\
\hline
Współczynnik korelacji & \multicolumn{2}{|c|}{$0.0001078055$} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\noindent Z wektora średnich wynika, że średnie log-zwroty dla NXG i PKP mają bardzo niskie wartości bliskie zera. Wartości na macierzy kowariancji, szczególnie te poza główną przekątną, również są niskie. Dodatnia kowariancja oznacza, że przy wzroście wartości jednej spółki wartości drugiej na ogół także rosną. Niskie wartości poza główną przekątną macierzy korelacji i bliski zeru współczynnik korelacji Pearsona wskazują na to, że log-zwroty spółek NXG i PKP są słabo skorelowane liniowo.

\subsubsection{Wzory i wykresy gęstości}

Wzory ogólne:

\begin{itemize}
    \item Gęstość rozkładu normalnego:
\end{itemize}

$$f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sigma} \cdot e^{-\frac{1}{2}\left(\frac{x - \mu}{\sigma}\right)^2}$$

\begin{itemize}
    \item Gęstość rozkładu dwuwymiarowego normalnego:
\end{itemize}

{\small
$$f(x,y)=\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}}\exp\left(-\frac{1}{2(1-\rho^2)}\left [ \frac{(x-\mu_1)^2}{\sigma_1^2}-2\rho\frac{(x-\mu_1)(y-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2}+\frac{(y-\mu_2)^2}{\sigma_2^2}\right ]\right )$$
}

\vspace*{1cm}

\noindent Wzory gęstości rozkładów brzegowych (odpowiednio dla NXG i PKP):

$$f(x) = \frac{1}{0.0028933021 \sqrt{2\pi}} \cdot e^{-\frac{1}{2}\left(\frac{x - 0.000325668}{0.0028933021}\right)^2} = \frac{1}{0.0028933021 \sqrt{2\pi}} \cdot e^{\frac{- (x - 0.000325668)^2}{2 \cdot (0.0028933021)^2}}$$

\vspace*{0.5cm}

$$f(y) = \frac{1}{0.0009676024 \sqrt{2\pi}} \cdot e^{-\frac{1}{2}\left(\frac{x - 0.00002847919}{0.0009676024}\right)^2} = \frac{1}{0.0009676024 \sqrt{2\pi}} \cdot e^{\frac{- (x - 0.00002847919)^2}{2 \cdot (0.0009676024)^2}}$$

\vspace*{0.5cm}

\noindent Wzór gęstości rozkładu łącznego (dwuwymiarowego normalnego N($\hat{\mu}$, $\hat{\Sigma}$)):

\begin{multline}
f(x, y) = \frac{1}{2\pi \cdot 0.0028933021 \cdot 0.0009676024 \sqrt{1-(0.0001078055)^2}} \\
\exp\left(-\frac{1}{2(1-(0.0001078055)^2)}\left[ \frac{(x-0.000325668)^2}{(0.0028933021)^2} -2 \cdot 0.0001078055 \\
\cdot \frac{(x-0.000325668)(y-0.00002847919)}{0.0028933021 \cdot 0.0009676024}\right.\right. \left.\left.+ \frac{(y-0.00002847919)^2}{(0.0009676024)^2}\right]\right)
\end{multline}

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\includegraphics[width=15cm, height=8cm]{images/w13.png}}
\centerline{\emph{W13. - Wykresy gęstości rozkładów brzegowych.}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Wykresy gęstości rozkładów jednowymiarowych są zaostrzone, co może sugerować większą koncentrację wokół określonych wartości. W obu przypadkach dane są skupione w małym obszarze wokół zera.

\centerline{\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{images/w14.png}}
\centerline{\emph{W14. - Wykres gęstości rozkładu łącznego.}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Powyższy trójwymiarowy wykres przypomina kształtem dzwon. Ma to związek z $\rho$ mającym wartość bliską zeru.

\subsection{Dopasowanie rozkładu N($\hat{\mu}$, $\hat{\Sigma}$) do danych}

\subsubsection{Porównanie wykresów rozrzutu}

Porównujemy wykresy rozrzutu otrzymane na podstawie danych ze spółek i w oparciu o wygenerowaną próbę.

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\includegraphics[width=10cm,height=5cm]{images/w15.png}}
\centerline{\emph{W15. - Wykresy rozrzutu.}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Lewy wykres przedstawia wykres rozrzutu na podstawie danych analizowanych spółek, a prawy w oparciu o wygenerowaną próbę liczności. Na obu wykresach widać skupienie wartości wokół środka, co jest szczególnie zauważalne w danych rzeczywistych, z pojedynczymi przypadkami skrajnego rozproszenia. Wygenerowana próba wykazuje nieco większy rozrzut, ale różnice nie są znaczące. Można z tego wywnioskować, że wyniki próbne dobrze oddają rzeczywiste dane spółek.

\subsubsection{Kwadraty odległości Mahalanobisa}

\textbf{Kwadraty odległości Mahalanobisa} to miary odległości między punktami danych a średnią, uwzględniające kowariancję między zmiennymi. Dają one informację o stopniu odstępstwa punktów danych od średniej w przestrzeni wielowymiarowej. 

\smallskip

\noindent Dla danego wektora $x = (x_1, x_2)$, wektora średnich $\mu = (\mu_1, \mu_2)$ i macierzy kowariancji $\Sigma$ definiujemy odległość Mahalanobisa wektora $x$ od wektora $\mu$ jako:

$$d(x, \mu) = \left((x - \mu)^T \Sigma^{-1}(x - \mu)\right)^\frac{1}{2}$$

\vspace*{0.5cm}

\noindent Obliczone kwadraty są przedstawione na poniższym histogramie.

\centerline{\includegraphics[width=11cm,height=8cm]{images/w16.png}}
\centerline{\emph{W16. - Histogram kwadratów Mahalanobisa.}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Na histogramie widać, że większość danych koncentruje się w zakresie od 0 do 5, a potem następuje duży spadek. Ma to pewne podobieństwa do rozkładu wykładniczego.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Jeśli rozkład danych jest dwuwymiarowym rozkładem normalnym $N(\hat{\mu}, \hat{\Sigma})$, to kwadrat odległości Mahalanobisa ma rozkład $\chi(2)$ (chi-kwadrat). Porównujemy więc kwantyle empiryczne z próby dM (kwadratów odległości) i kwantyli rozkładu $\chi(2)$ na wykresie diagnostycznym QQ-plot.

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{images/w17.png}}
\centerline{\emph{W17. - Wykres diagnostyczny QQ-plot.}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Punkty nie układają się wzdłuż prostej i mocno od niej odstają, co wskazuje na to, że empiryczny i teoretyczny rozkład nie dopasowują się. Rozkład kwadratu odległości Mahalanobisa może nie być rozkładem $\chi(2)$, a rozkład dwuwymiarowy normalny także może być źle dopasowany. Sprawdzamy tę hipotezę w teście zgodności opartym na statystyce Kolmogorova-Smirnova.

\vspace*{0.5cm}

\[
\begin{aligned}
& \text{Alternative hypothesis: Two-sided} \\
& D = 0.20949, \text{ p-value} = 7.815 \times 10^{-10}
\end{aligned}
\]

\vspace*{0.5cm}

\noindent Wyniki testu przedstawione powyżej pokazują, że p-value jest widocznie mniejsze od przyjętego poziomu istotności ($5\%$), dlatego odrzucamy hipotezę. Rozkład kwadratów odległości Mahalanobisa par cen od średniej nie jest zgodny z rozkładem $\chi(2)$, a w efekcie rozkład dwuwymiarowy normalny jest nieprawidłowym modelem dla log-zwrotów analizowanych spółek.

%----------------------------------------------------------------

\section{Analiza regresji liniowej}

\subsection{Prosta regresji i wyniki modelu}

Dla log-zwrotów ($R_1$, $R_2$) spółek NXG i PKP wyznaczana jest prosta regesji o wzorze:

$$R_2 = b_0 + b_1 \cdot R_1 = 0.000007496042 + 0.0644311 \cdot R_1$$

\smallskip

\noindent Współczynnik $b_1$ jest współczynnikiem kierunkowym i ma wartość dodatnią, co oznacza, że prosta regresji jest rosnąca i łagodnie nachylona. Wartość współczynnika $b_0$ jest bardzo bliska zera, więc ma znikomy wpływ na przesunięcie prostej.

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{images/w18.png}}
\centerline{\emph{W18. - Wykres prostej regresji.}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Na wykresie można zauważyć, że punkty danych w większości są oddalone od prostej regresji, za to skupiają się przy niej w wartościach bliskich zera. 

\newpage

\noindent Dla wyliczonych współczynników sprawdzamy ich istotność.

\vspace*{0.5cm}

\centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
 & \textbf{wartość} & \textbf{błąd standardowy} & \textbf{t-value} & \textbf{p-value} \\
\hline
$\beta_0$ & 0.000007496042 & 0.001987 & 0.004 & 0.9970 \\
\hline
$\beta_1$ & 0.0644311 & 0.03702 & 1.740 & 0.0831 \\
\hline
\end{tabular}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Za poziom istotności $\alpha$ przyjmujemy 5\%. p-value zarówno dla $\beta_0$ jak i $\beta_1$ ma wartość większą niż $\alpha$, co oznacza, że nie ma podstaw do odrzucenia hipotezy o nieistotności współczynników. 

\vspace*{0.8cm}

\noindent Współczynnik determinacji $R^2$ opisuje, na ile otrzymany model wyjaśnia zmienność w danych. Definiuje się go wzorem:

$$R^2 = 1 - \frac{\sum_{i=1}^{n}\epsilon_i^2}{\sum_{i=1}^{n}\left ( y_i - \overline{y} \right )^2} = 0.01241$$

\smallskip

\noindent Wartość $R^2$ jest niska, czyli model regresji nie wyjaśnia znaczącej części zmienności danych. 

\vspace*{0.8cm}

\noindent Analizujemy również reszty modelu $\epsilon \sim N(0, \sigma^2$).

\centerline{\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{images/w19.png}}
\centerline{\emph{W19. - Histogram reszt modelu.}}

\centerline{\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{images/w20.png}}
\centerline{\emph{W20. - Wykres kwantyl-kwantyl z rozkładem normalnym.}}

\vspace*{0.5cm}

\noindent Histogram reszt przypomina kształt rozkładu normalnego - największe wartości skupiają się przy średniej. Na wykresie kwantyli widać, że punkty kwantylowe danych w znaczącej części pokrywają się z kwantylami teoretycznymi. To sugeruje, że dane mogą być zgodne z rozkładem normalnym. Do sprawdzenia tej hipotezy używamy testu Shapiro-Wilka, badającego normalność danych.

\smallskip

\noindent Poziom istotności wynosi 5\%, a p-value otrzymane z testu 0.001863. Jest mniejsze od przyjętego poziomu, więc odrzucamy hipotezę. Reszty nie pochodzą z rozkładu normalnego.

\vspace*{0.8cm}

\noindent Błąd standardowy reszt jest zdefiniowany poniższym wzorem i równy:

$$RSE = \hat{\sigma} = \sqrt{\frac{1}{n-2}\sum_{i=1}^{n}\varepsilon_{i}^2}\notag = 0.03097671$$

\newpage

\subsection{Predykcja wielkości log-zwrotów}

Dla analizowanego modelu regresji przeprowadzamy predykcję log-zwrotów $R_2$, gdy log-zwroty $R_1$ są na poziomie średniej z posiadanej próby. Predykcja to wartość:

$$\hat{y}^* = \beta_0 + \beta_{1}x^* = 0.000007496042 + 0.0644311x^* = 0.00002847919$$

\noindent Gdzie $x^*$ to średnia log-zwrotów spółki NXG. Jak widać, predykcja wielkości log-zwrotów $R_2$ jest równa 0.00002847919, czyli bliska zera.

\section{Podsumowanie}

Przeprowadzone analizy wskazują, że ceny zamknięcia i log-zwroty spółek Nexity Global i PKP Cargo różnią się, ale mają mały wpływ na siebie nawzajem. Ich log-zwroty mają słabą korelację liniową i dodatnią kowariancję, czyli na ogół przy wzroście wartości jednej spółki, wartości drugiej też rosną. Dla obu spółek log-zwroty nie są zgodne z rozkładem normalnym, chociaż dla PKP osobno mogą być nim modelowane. Dane nie przeszły większości testów, którym zostały poddane, a powstały model regresji źle opisuje ich zmienność. 

\newpage

\tableofcontents

\end{document}